香港 2019年8月4日，我們和反極權小說《1984》還有多少距離？

喬治·歐威爾(George Orwell)曾經寫下兩本世界級政治小說，《動物農莊》和《1984》。《動物農莊》借動物說故事，旨在深入淺出地點出極權的可惜，一句「所有動物生來平等，但有些動物比其他動物更平等。」（All animals are equal, but some animals are more equal than others.），至今仍然警醒世人，就像白衫人比黑衫人更平等，真是餘音不絕；如果說前者寫給中小學生，那《1984》則是寄語世上尚有獨立思考、良知道德的個體，千萬不要落入《1984》那個萬劫不復、滅絕人性的地獄。

《1984》背景設定於核戰之後，世界分為三個國家陣營或對立或結盟，為了維繫有效的統治，刻意營造了永久戰爭的狀態。主角溫斯頓處身大洋國(Oceania)，他是英社的外黨黨員，相對於高階的內黨黨員和低階的無產階級，位屬中等。一日，溫斯頓買下一本已經被禁多時的日記，並開始書寫他對英社的真實想法，他自覺已經犯下「思想罪」。不久溫斯頓遇上茱莉亞，兩人秘密戀愛，並且一起向疑似反黨組織兄弟會的奧勃良投誠。可惜，這只是一個陷阱，他們被「思想警察」監禁，身心備受折磨，瘋狂洗腦。最後，溫斯頓由心而發愛上了Big brother。

小說以悲劇告終，《1984》的故事算不上複雜，但可供探討的內容相當豐富，彷彿就是一冊極權政府控制人民的說明書。此際再看《1984》，我們則能知己知彼，為無所不在的抗爭，配上英國特製的心靈Full gear。

“Big Brother is watching you”，《1984》名句。

「凝視」本身是權力運作的呈現，政治機器的Watching，可以具體是警察在槍械上瞄準鏡對準示威者的雙眸，兩側高樓、商場以至燈柱的「天眼」，也能夠無形如教科書潛伏意識形態的鬼魅魍魎，簡體字普通話劣幣逐良幣的人口文化政策。小說的離奇，似乎已經在現實再現了。此時此刻，且容我們一問：

2019年8月4日，香港，我們和《1984》的距離有多近？

全文 德尼思化

政權＋科技＝監控Ｘ思想

許多人都說，《1984》監控設想套在今天顯得幼稚。Orwell沒有想到科技一日千里，網路訊號無處不在，我正在敲擊鍵盤面對的電腦，你正滑動螢幕閱讀眼前的手機，都隨時有被聆聽、監察的危險可能。

其實，以這種「落後於時代工具發展」來批評《1984》，相當馬後炮，也沒有意義。Orwell的偉大之處，在於道出政權必定利用科技監控人民的原理通則，愈是專制極權，則愈能體現「政權＋科技＝監控Ｘ思想」。

極權用何種科技發明的工具監控並不重要，重要的是透過監控改變人民的思想。如果我們把監控二字折開，即能發現這絕不止於「監視」，而是要達到最終「控制」之目的。

「掌握過去者，掌握未來；掌握現在者，掌握過去。」溫斯頓任職的真相部，站於現在，不斷修改過去的文件，建構未來的故事。他意識到沒有任何黨發放的電報永遠正確，因為歷史可以任意由黨修改，既然如此，黨即掌管了真相。

很荒謬嗎？自六四至雨傘，反送中到元朗恐襲，若果將來——其實是現在進行式——所有文件都被肆改、掌控，那未來的人只會記得一切都是偉大、高貴的黨為了人民鎮壓暴徒罷了。而要做到這種「屈機」的地步，必先監控每一個人：

電屏發送訊息的同時也在接收訊號，溫斯頓不管發出什麼聲，即使是非常低聲的悄悄話，電屏都收得到，而且只要溫斯頓待在這塊金屬牌的「視線範圍」內，他的一切動作和一切聲音都會被看到、聽到。

《1984》出現的科技監控，最可怕的是「電屏」，在溫斯頓的居所，在黨員工作的場所，在日常生活的街巷，都有電屏在觀察你的形體，聆聽你的聲音，以至感知你的心跳。電屏會持續發出微弱的電滋聲 — — 只能調小，不可關閉 — — 反覆提醒，沒錯，”Big Brother is watching you”，失去所有可能有害政權的隱私，不必說不要自我審查了，因為無時無刻都有人在審查著你。

澳門2016年新聞，澳門有嘅，香港又點會冇呢？

香港還未有電屏，但早已出現它的雛型，「天眼」。為什麼一再強調示威者要戴口罩？因為攝影鏡頭無所不在，隨時點相，秋後算帳。2010年時，保安局已經說政府在全港安裝了至少2.4萬部廿四小時運作的CCTV。2019年，想必已經遠超這個數字了。更不用說，警方可以調動的鏡頭，又怎會只局限於官方的「天眼」呢？

至於更像電屏，宣告暫緩的「多功能智慧燈柱」，像「逃犯條例」一樣，尚未壽終正寢，隨時捲土重來。

思想罪可沒辦法掩蓋一輩子，你或許能成功躲避一陣子，甚至躲好幾年，但是他們遲早會逮到你。

這也是為什麼溫斯頓在寫日記時忽然頓悟到，從他動念犯下思想罪，還什麼都沒做時，他已經死了。當終極的監控落實，誰又能廿四時候無間斷演戲？突然急促的心跳，一絲不安的神情，夢中無意的說話，都透露了我們潛意識的思想，惹來殺身之禍。

溫斯頓的覺悟，也代表了他必須反抗政權，或死，除此之外，別無他法。

Medium睇緊，睇完即刻拍手！

人際孤立：由撕裂1.0到撕裂3.0

如果說由2014年雨傘社會運動是撕裂1.0，林鄭月娥做到了曾俊華口中的撕裂2.0，那《1984》的社會該能稱之為撕裂3.0了。

年輕一代當中不知道有多少像她這樣的人，他們在革命後的世界長大，幾乎一無所知，只知道黨就像上天一樣是不可撼動，他們不會反抗黨的權威，只會像兔子躲避獵狗一樣逃開。

溫斯頓和年輕許多的茱莉亞相戀，發現她雖然很聰明，也知道黨許多守則不對，令人厭惡，卻只懂得遊走在偶而犯規，只求不被逮捕之間。這一輩的年輕人從未見過，也不知道黨統治之前的世界存在什麼，政權牢不可破如同信仰，他們只懂得逃開。

其實，即使他們意欲反抗也是不可能的。《1984》的社會關係：信奉黨的人，持續觀察其他人的言行舉止，隨時準備向上告發；犯思想罪者，則小心提防外人，活在失信的恐怖之中。就像溫斯頓最初以為茱莉亞是思想警察，曾經動念拿起石頭把她殺死。

人與人之間，幾無善意可言，一切都是猜忌，根本無從溝通、合作。

許多人都說，現今香港面臨前所未有的社群撕裂，黃對藍，年青對老人，貧窮對富有，市民對警察，對立衝突，互相指罵。但至少香港尚有各自的社群可以信任，尚未完全孤立於人際關係之外。而《1984》的人際互動，已經改造為體現黨意志的工具，沒有人性，只有黨性，一切皆以黨的命令、利益行動。

民眾必須參加集體向假想敵指罵的「兩分鐘憎恨時間」，公餘時參加各種黨派活動，否則會被視作怪人，最後自然是要被「改造」了。

那些小孩卻被有系統地教化成反抗自己的父母，教他們要監視自己的父母，並且舉發父母的偏差行為，所以家庭在實質上就變成了思想警察的延伸，變成一種工具，讓每個人身邊日日夜夜都圍繞著他們最親密的告密者。

若對中國歷史稍有認知，這段描述幾乎可以直接套用在「文化大革命」的「大義滅親」了。Orwell寫得殘酷，因而真實，小孩如同白紙，輕易就被政權染污，把人性本身的暴戾、醜陋激發出來，《1984》出現的小孩，大多都是面目可憎、自私自利，包括溫斯頓回憶自己兒時的境況。社會最私密的單位，家庭也逃不過政治掌控，小孩手持「鎖匙孔竊聽器」「篤灰」，告發身邊的大哥哥大姊姊，告發床邊的年邁雙親。

這種撕裂3.0的「篤灰」，竟然弔詭地形成了真正大融合的”We-Connect”。英社抹殺個人主義的萌芽，即使人際關係的孤立、失信，卻不可「獨生」。民眾必須參加集體向假想敵指罵的「兩分鐘憎恨時間」，公餘時參加各種黨派活動，否則會被視作怪人，最後自然是要被「改造」了。

人生一切時間都屬於黨，人生一切關係都歸於黨，如此則是個體孤立，彼此猜疑，以黨性取代人性的地獄了。

當溫斯頓初次和茱莉亞幽會，茱莉亞決定了一切行程的細節：何時去，怎樣去，偷情地點。

日常生活的掌控？戰場到處皆是

溫斯頓在什麼時候開始反抗極權？不，不是他提筆書寫日記那刻，而是他決意走進無產階級的古董店，拿起那本日記本，「購買」是他反抗的起點。

活在香港，購物好像從來都是一件單純的商業行為，但《1984》的社會中一切物件都受到嚴格管制，明文規定禁止自由市場，人民只能在黑市私下交易。欠缺日常用品如剃鬍刀、褲子，溫斯頓所能喝的大多是黨認可的「勝利牌松子酒」和「勝利牌香煙」，兩者皆為品質惡劣的商品，而他們卻無從選擇。

當溫斯頓初次和茱莉亞幽會，茱莉亞決定了一切行程的細節：何時去，怎樣去，偷情地點。黨員如果去超過一百公里的地方，則必須登記，即使在範圍之內，巡警也會隨時截停可疑的黨員查問。交通工具，人的「流動」，如何移動，一早已經被國家權力所規劃、安排妥當。《1984》之中，就算你不動，只是待在自己間屋，一樣已經遍佈電屏、MIC。而且，屋子是誰給你的？

衣食往行，《1984》不是要把它們「政治化」，而是告訴我們，這些所有本來就是政治統馭／協商的其中一環。

「性」和政治權力的分配密不可分，已是性學研究之共識。

望回香港，由領匯到領展，地鐵瘋狂壞車可加不可減機制，高鐵建造價格突破天際兼割讓做中國地區，CCTVB獨大HKTV否決發牌，地產霸權燒燒燒燒燒燒田。為什麼要抵制CCTVB，為什麼要罷食無良商店，因為這是政治之一，也因此可以戰場不止在示威街頭，戰場到處皆是，籍著「購買」，衣食住行的種種決定，都可以是反抗。

否則，隨時連「想去扑野，都搵唔到房扑」。乍聽可笑，實則細思極恐，因為極權之下連啪啪啪，都很可能被掌控。

他們相擁在一起就是一種戰鬥，達到高潮的瞬間則代表了勝利，對黨揮出重重一擊。這是政治行動。

英社早就為人民寫好一份「性腳本」，只能在寫好的故事、制度中選擇，由一開始已經限定了自由的狹窄範圍：男人和女人不可因「性慾」、「愛情」而結合，所有黨員的婚姻關係都要經委員會批准，要確保兩人不是受對方肉體所吸引。結婚唯一目的是為黨孕育新的勞動力。這是黨從小灌輸給黨員的性觀念，若果男和女彼此忠誠，形成具人性而以黨為先的關係，才是最難以控制。

因此當溫斯頓和茱莉亞第一次性交 — — 溫斯頓第二次非黨許可的性愛，第一次是他和年過五十無產階級的老妓女性交易，就算對方絕對稱不上吸引，溫斯頓還是做了，只為感受一次與黨無關的性關係 — — 他們的高潮，本身就是反抗英社的政治行動。連性愛的自由都失去，大概是最違反人類本性的吧？可惜這種愛戀關係，最終還是不敵政治機械的輾壓，甚至連內心的愛意都熄滅，煙消雲散。

黨最終拿出溫斯頓童年陰影最害怕的老鼠，迫使他講出那句，不要傷害我，抓茱莉亞吧。

他仰望著那張巨大的臉，他花了四十年去研究那副黑色鬍鬚底下藏著什麼樣的微笑。喔，多麼殘酷又無用的誤解！喔，他的頑固居然讓他自願離開那副關愛的胸膛！兩滴眼淚混合著杜松子酒的味道，順著鼻翼兩側流下來，不過沒關係，一切都沒有關係，掙扎已經結束了，他打贏了對抗自己的這場戰爭，他愛老大哥。

溫斯頓和茱莉亞在違法租住的房間被警察拘捕，兩人分別受監禁、毆打和洗腦。經過長時間的人際疏離、身心折磨與科技實驗，黨最終拿出溫斯頓童年陰影最害怕的老鼠，迫使他講出那句，不要傷害我，抓茱莉亞吧。

溫斯頓由心而發地說出來，他知道自己不是在演戲，代表了他一直引以為豪的人性光明，以為黨無論如何都不能操縱人心，溫斯頓太天真了，因為黨是可以滲透進反抗者的思維、情感。

有人說，如果香港這次的抗爭失敗了，將會走向新彊集中營的無間地獄。根據新彊集中營有限傳播出來的新聞，我看見了《1984》。

我寫這篇文章時，無意中看到全國政協副主席引用Orwell的句子。世界原來可以如此荒謬。

後記：文化抗爭，寫字也是記憶的力量

七月香港，我翻開Orwell《1984》，有一段文字讓我傷感不已，掩卷嘆息：
他又開始想著，不知道這本日記他是為誰而寫，為了未來還是為了過去 — — 為了虛構的時空而寫。在他面的不是死亡而是毀滅，這本日記會化成灰燼，而他自己則會人間蒸發，只有思想警察會讀到他所寫的文字，然後他們就會抹滅掉日記的存在，也忘記曾有這麼一回事。如果你已經消失了，就連在紙上寫的隻字片語都不復存在，你要怎麼向未來喊話？

溫斯頓寫下日記時，忽然覺得很無謂，一切都很虛無。他自覺犯了思想罪，只剩下死路一條，日記亦會隨著他被捕而化成灰燼，那書寫還有什麼意義？

當香港那些為抗爭而殉道的逝者，執筆揮就絕句，他們是否也有相同的悲涼感？只「為了虛構的時空而寫」，不肯定誰會看得到，也不知道會否有人在乎，這種無力感到底有多令人心灰意冷？當政權搬走了屍體，折去了橫額，掩埋了牆壁，還有什麼留下來？

但願我們都不會忘記。

沒想到，竟然是《1984》最令我了解米蘭．昆德拉的名句，「人類對抗權力的鬥爭，就是記憶與遺忘的鬥爭。」

遺忘不一定是隨著時間被動地漸漸散去憶記，也可能是受非自然的外力影響，抹去我們的記憶。記住些什麼，憶起些什麼，本來就是一種取捨，一種表態，也是權力的爭奪。使虛構的時空終能落實，使未來的寄語終有聆聽的人，是我們身為人類不可推卸的義務。

給未來或過去，給思想自由的時代，人人都是不同的個體，不再獨自生活的時代 — — 給真相存在的時代，給覆水難收的時代：我身處的是統一的時代、是孤獨的時代、是老大哥的時代、是雙重思考的時代，向各位問好！
自由就是有說出二加二等於四的自由，如果能得到這樣的自由，一切都沒問題了。

但願，溫斯頓在日記的吶喊，我們都有確實聽進耳內吧。

多謝巴打支持仲要咁快手

在夢遊未能細閱，留名先

Push

離1984 越遠，離「1994」越近

小心，加油，支持！

推